在宅作業者向け
・貸与した機器（特にPCと鍵）の状態を定期的に確認すること
（盗難紛失にあっていないか、破損していないか）
・万が一、盗難紛失していた場合（家の中でどこにいったか判らないといった場合も含む）は、曜日や時間に関わらず、すぐに連絡すること
・緊急時に備えて、互いに連絡が取れるようにしておくこと
・設置場所（自宅）から持ち出さないこと
・何らかの理由で申告した設置場所（自宅）から移動させないといけない場合は、必ず事前に報告し承認を得ること
・貸与した機器（ケーブル等も含む）に不具合（異音がする、異常に熱くなる）があったり、破損している場合は使用をただちに中止し連絡をすること
・貸与した機器は高温になる場所（例えば直射日光のあたる場所）や水濡れの恐れのある場所には置かないこと
・PCは貸与した鍵付きワイヤーで固定しておくこと。また、鍵は厳重に保管すること
・設置場所（自宅）の施錠を徹底すること（外出時だけでなく常時施錠が望ましい）
・ディスプレイは第3者から直接見える場所に置かないこと（第3者には家族も含む）
・ディスプレイにはのぞき見防止フィルタをつけておくこと
・作業中は極力第3者が近くにいないようにすること。もし、第3者が近くにきた場合には画面をロックするなどして、作業画面が見られないようにすること
・作業中は同室内でカメラやそれに類する機器は一切使用しないこと（ただし、管理者からPC状況把握の為に指示があった場合を除く）
・離席する場合は、必ず画面をロックすること
・パスワードを第3者の目につくところにメモしたりしないこと（極力覚えておきメモに残さないのが望ましい）
・自宅以外のインターネット回線（無線LAN含む）に接続しないこと
・PCに貸与した機器以外の機器（USBメモリやHDD、ケーブルなど）を一切接続しないこと
・貸与した機器を業務以外で利用しないこと
・貸与した機器以外で業務を行わないこと（例えば、自宅のPCで作業をするのは禁止。メール打刻や業務連絡でPCやスマホ、携帯電話等を使う場合を除く）
・メールや電話等で業務連絡を行う場合は、個人情報の漏洩にならないように注意すること（電話であれば周囲の人に聞かれることがないようにしたり、個人情報の記載されたメールのやり取りを行わないこと）
・PCのパスワードは長いパスワードとし定期的に変更すること
・万が一、第3者にパスワードが漏れた可能性がある場合は、曜日や時間に関わらず、すぐに連絡すること
・PC上で見慣れないエラーが出たり、挙動がおかしい（動作が極端に重たい、勝手に画面が動く）ことがあれば、LANケーブルを抜いた上で、曜日や時間に関わらず、すぐに連絡すること
・その他、不審な点や疑問点があれば些細な点でも確認をすること
・監査や不正なアクセスや情報漏洩等が疑われる場合は、調査に協力すること（自宅の立ち入りや設置状況の確認等を行う場合あり）

管理者向け
・貸与時に設置場所の報告を受け情報漏洩のリスクが無いか確認すること
（可能な限り、現認すること。難しい場合は写メなどで実際の状況を確認し申告だけに頼らないこと）
・設置場所に変更等がないか定期的に確認すること
（可能な限り、現認すること。難しい場合は写メなどで実際の状況を確認し申告だけに頼らないこと）
・インターネットの接続方法について事前に確認すること（無線LANは使用禁止）
・情報漏洩に備え常時（24時間365日）連絡がつく体制を整えること
（連絡を受ける担当者は複数が望ましい。まず○○さんに連絡→繋がらなければ××さんへみたいに）
・通常の連絡手段以外に緊急時の連絡先や他の連絡手段も確認しておくこと
（例えば、通常はメールで連絡するが、緊急時はメール＋SMSで残すなど）
・一定時間操作が無ければ自動でロックがかかるようにすること。その設定はユーザ側で解除できないようにしておくこと
・HDDは暗号化を有効にしておくこと。その設定はユーザ側で解除できないようにしておくこと
・貸与した鍵のスペアを管理しておくこと（誰にどれを貸したかを必ず台帳として管理。定期的に鍵を無くしていないかを現物チェックを行う）
・ユーザ側でアプリをインストールできないようにすること。その設定はユーザ側で解除できないようにしておくこと
・ユーザ側でUSBのストレージ等を接続できないようにすること。その設定はユーザ側で解除できないようにしておくこと
・ユーザ側で無線LANに接続できないようにすること。その設定はユーザ側で解除できないようにしておくこと
・最新のウイルス定義とWindowsUpdateが適用されるようにすること。その設定はユーザ側で解除できないようにしておくこと
・上記適用状態を定期的に確認すること
・アクセスログや入力状況を定期的に確認すること
・パスワードは強度のあるものを設定させること。また定期的に変更されるようにすること
（こちらで変更して教えるのでも良い）
・PC不具合（異音や異常発熱、ケーブル破損など）申告については、火事や漏電などの万が一の事故を避ける為、予防的に交換対応すること
（本社と違って様子見対応はしないこと）

※セキュリティ事故が疑われる場合の対応
（盗難、紛失、情報漏洩の恐れがあるなど）
1. 該当のユーザのアカウントのパスワードを直ちに変更する
2. 該当のユーザのVPN接続のアカウントを直ちに無効にする
3. 該当のユーザの各アクセス記録（ルータ・AD・メホール）を確認する
4. 不正と思われるアクセスが無ければ、念の為、アカウントのパスワードを変更すること

※ウイルス感染が疑われる場合の対応
1. まずLANケーブルを抜く（電源ではない）
2. シス開に相談
（シス開ではESETの挙動を把握しておくこと）
